\chapter{Model podataka}

U ovom se poglavlju opisuje model podataka korišten za izradu programskog sustava.

\section{Konceptualni model}

ER-Model podataka apstraktni je prikaz modela podataka koji prikazuje korištene entitete u sustavu, njihove atribute i veze između pojedinih entiteta.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{ER-Model.png}
    \caption{ER-Model podataka}
    \label{ER-Model}
\end{figure}

Glavni je entitet u modelu podataka entitet Kategorija sa entitetom Potkategorija. Kategorija predstavlja jedan tip aktivnosti u župi poput vjeronauka, sekcija, hodočašća i slično. Ima svoje ime i jedinstveni ID.

Entitet Potkategorija predstavlja podjelu kategorija na konkretne aktivnosti. Primjerice, kategorija Sekcija imat će potkategoriju Zbor koja predstavlja zbor koji djeluje u župi. Kategorija Vjeronauk imat će potkategorije po razredima (prvopričesnici, 5. razred, 6. razred itd.). Svaka potkategorija ima svoj jedinstveni ID, ime (\textit{name}), temu (\textit{topic}) koja predstavlja temu za pretplatu i primanje obavijesti.

Posebna je vrsta potkategorije Hodočašće koja za razliku od drugih aktivnosti dodatno ima i popis hodočasnika koji su predstavljeni entitetom Hodočasnik. Hodočasnik se u sustav evidentira pri prvoj prijavi na neko hodočašće. Hodočasnik ima jedinstveni ID (\textit{HodočasnikId}), ime (\textit{firstname}), prezime (\textit{lastname}) i ime oca (\textit{father}).

Entitet Obavijest popis je obavijesti za neku potkategoriju. Svaka potkategorija sadrži obavijesti koje župnik objavljuje župljanima i svrstavaju se prema potkategorijama kako bi župljani mogli odabrati koje će im se obavijesti prikazivati. Entitet Obavijesti ima atribute \textit{obavijestiId} (jedinstveni ID za tu obavijest), naslov obavijesti (\textit{title}), sadržaj obavijesti (\textit{content}) i vrijeme nastanka obavijesti (\textit{timestamp}).

Osim obavijesti, za potkategoriju mogu se vezati i informacije trajnog karaktera što se oblikuje posebnim entitetom Informacija. Jedan zapis predstavlja tekst koji župnici mogu napisati o određenom entitetu, primjerice, termin vjeronauka, datum krizme, informacije o hodočašću koje će biti dostupne na pregled u aplikaciji. Entitet ima atribute \textit{informacijeID} (jedinstveni ID za tu informaciju) i tekst informacije (\textit{information}).

Entitet Kontakt predstavlja općenite podatke o župi. Ti podaci mogu se sastojati od podataka kao što su e-pošta, mrežna stranica, broj telefona itd. što je predstavljenom entitetom URI te dodatnih informacija oblikovanih prethodno navedenim entitetom Informacija. Entitet sadrži samo jedinstveni ID od atributa koji predstavlja župu (\textit{contactId}).

Entitet URI predstavlja poveznice u aplikaciji. Sadrži atribute \textit{uriId} (jedinstveni ID poveznice), polje koje predstavlja o kakvoj se poveznici radi i namijenjeno je za prikaz korisniku (\textit{field}), prikaz poveznice u obliku teksta koji će biti vidljiv korisnicima (\textit{display}), sheme URI-a (\textit{scheme}) i puta URI-a (\textit{path}).

Entitet Župni list jedini je nepovezani entitet u modelu. Sadrži jedinstveni ID (\textit{parishPaperId}), prikaz kao ime župnog lista (\textit{display}) i poveznicu na PDF odakle se župni list može preuzeti (\textit{url}). Predstavlja jedan župni list u aplikaciji.

\section{Mapa dijaloga}

U ovom poglavlju prikazana je navigacija po zaslonima u obje aplikacije. Zasloni su osmišljavani na papiru (Slika \ref{fig:skica-zaslona}), ali zbog preglednosti u nastavku su za prikaz mape dijaloga korištene slike zaslona dovršenog sustava.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/skica-zaslona.png}
    \caption{Skice zaslona}
    \label{fig:skica-zaslona}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Klik-na-obavijesti.png}
    \caption{Početni zaslon i prelazak na zaslon s obavijestima}
    \label{fig:prijelaz-na-obavijesti}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Prikaz pretplate.png}
    \caption{Pretplata na temu}
    \label{fig:pretplata-na-temu}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Prikaz vjeronauka.png}
    \caption{Zasloni s kategorijama i potkategorijama}
    \label{fig:prikaz-vjeronauka}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/Prikaz citanja.png}
    \caption{Zasloni s misnim čitanjima}
    \label{fig:prikaz-citanja}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/kontakt-zupni-list.png}
    \caption{Zasloni sa župnim listovima i prikazom kontakta}
    \label{fig:kontakt-zupni-list}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/web-komp-prijava.png}
    \caption{Prijava administratora na mrežnu aplikaciju}
    \label{fig:web-prijava}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/web-sekcije-combo.png}
    \caption{Pregled i izmjena potkategorija}
    \label{fig:web-sekcija}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/web-obavijesti-komp.png}
    \caption{Pregled i izmjena obavijesti}
    \label{fig:web-obavijesti}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/web-hodocasca-komp.png}
    \caption{Pregled i izmjena hodočašća i hodočasnika}
    \label{fig:web-hodocasca}
\end{figure}